Con el fin de alcanzar los objetivos descritos anteriormente, resulta necesario delimitar con precision el alcance funcional y organizativo del sistema, así como identificar que partes de ese alcance forman ya parte de la implementación actual del proyecto.

El sistema desarrollado en este Trabajo Fin de Grado esta orientado a apoyar la actividad comercial de un distribuidor de productos capilares profesionales y a mejorar su relación operativa con los salones clientes. La aplicación centraliza en una única plataforma los procesos de acceso seguro, gestión de clientes profesionales, planificación de visitas y rutas, consulta de catálogo técnico-comercial, gestión del flujo de pedido, reparto y cobro mínimo, seguimiento técnico interno del salón con plantillas reutilizables, tonalidades de color y preparación asistida de correo técnico, y comunicación comercial interna mediante promociones, descuentos aplicables al pedido, formaciones, avisos y recordatorios.

La solución se ha construido como una aplicación web accesible desde distintos dispositivos, con interfaz responsive y soporte de instalación basico mediante manifiesto web y registro de un \textit{service worker}. Esto permite utilizar la aplicación desde ordenadores, tabletas y telefonos móviles, manteniendo un único punto de entrada para los distintos perfiles del sistema.

\subsection{Alcance funcional y organizativo}
Desde el punto de vista organizativo, el sistema afecta principalmente a tres tipos de usuarios:

\begin{itemize}
    \item El distribuidor administrador, responsable de la gestión de usuarios, clientes, catálogo, pedidos globales, comunicaciones internas, auditoría y configuración transversal de la aplicación.
    \item Los comerciales, que utilizan el sistema para gestionar sus clientes asignados, registrar visitas, consultar el catálogo, preparar pedidos, organizar repartos, registrar cobros mínimos y consultar promociones, formaciones y avisos.
    \item Los clientes profesionales, que acceden al catálogo, consultan su información de reparto, mantienen su perfil, gestionan su propio historial de pedidos y reciben comunicaciones comerciales internas.
\end{itemize}

\subsection{Alcance de la implementación}
El alcance de la implementación actual cubre de forma operativa los módulos \texttt{M1}, \texttt{M2}, \texttt{M3}, \texttt{M4}, un primer incremento ya funcional de \texttt{M5}, el núcleo interno de \texttt{M6} y bloques operativos de \texttt{M7}, junto con un bloque transversal de administración ya materializado que incluye auditoría de accesos y acciones administrativas, políticas globales de rate limiting, integraciones externas de soporte, operación empresarial persistente y compatibilidad técnica/PWA. En concreto:

\begin{itemize}
    \item \texttt{M1} cubre autenticación, sesiones, solicitudes de registro, gestión de usuarios, perfiles, trazabilidad y protecciones básicas de acceso.
    \item \texttt{M2} cubre clientes profesionales, asignaciones comercial-cliente, geocodificación, visitas, configuración operativa del comercial, rutas y estimaciones de reparto.
    \item \texttt{M3} cubre la administración y consulta del catálogo, incluyendo categorías, líneas, subcategorías, productos, recursos de apoyo, cartas de color y referencias cromáticas.
    \item \texttt{M4} cubre borradores de pedido, confirmación, reparto integrado en visitas comerciales, validación QR, estado mínimo de cobro y trazabilidad por rol.
    \item \texttt{M5} cubre fichas de clientes del salón, registro y mantenimiento de servicios, ficha técnica asociada, selección persistida de tonalidades cuando el producto enlaza referencias de color, galería visual de resultado final, plantillas reutilizables de servicio, uso de productos, filtrado de historial, sugerencias derivadas del historial técnico ya registrado y generación de borradores técnicos editables por servicio.
    \item \texttt{M6} cubre gestión administrativa completa de promociones, segmentos de clientes, asignación manual de clientes a segmentos, consulta de promociones por rol, aplicación de descuentos porcentuales activos sobre borradores y pedidos, publicación y mantenimiento de formaciones, inscripción de usuarios, notificaciones internas segmentadas y recordatorios personales.
    \item \texttt{M7} cubre auditoría administrativa con exportación \texttt{CSV} de trazabilidad, configuración y diagnóstico global de rate limiting, resumen ejecutivo de operación transversal con informe \texttt{CSV}, inventario operativo de integraciones de soporte como Cloudinary, Nominatim, OSRM y QuickChart, registro empresarial persistente de integraciones/operaciones/propuestas a proveedor, y panel de soporte técnico para compatibilidad de navegador, PWA, \textit{service worker} y formularios seguros ante hidratación.
\end{itemize}

Por el contrario, el envío real de correo técnico mediante proveedor externo dentro de \texttt{M5}, la mensajería externa de \texttt{M6} y la mayor parte de \texttt{M8} permanecen como líneas de evolución futura. Dentro de \texttt{M7} sí se ha incorporado ya un primer registro persistente de integraciones empresariales, operaciones de intercambio y propuestas de pedido a proveedor; queda para una evolución posterior la automatización completa con un ERP real, credenciales de cliente, generación definitiva de albaranes y facturación externa.

En consecuencia, la memoria debe interpretarse distinguiendo entre dos niveles: por un lado, el alcance funcional completo identificado para la aplicación; por otro, el subconjunto efectivamente implementado y verificado en el estado actual del repositorio. El análisis, el diseño y la documentación técnica de los módulos ya construidos se ajustan en este documento al comportamiento real de la aplicación existente.
