\section{Preparación del entorno de trabajo}

En esta sección se describen los requisitos reales necesarios para desarrollar, validar y ejecutar el proyecto en local.

\subsection{Requisitos hardware}

No se requieren características especiales más allá de un equipo capaz de ejecutar herramientas modernas de desarrollo web, un navegador actual y contenedores Docker. La configuración utilizada durante el desarrollo se ha movido comodamente en el siguiente rango:

\begin{itemize}
    \item sistema operativo Windows 11 de 64 bits;
    \item 16 GB de memoria RAM;
    \item al menos 10 GB de espacio libre;
    \item procesador de gama media actual.
\end{itemize}

\subsection{Requisitos software}

\subsubsection*{Base del entorno}

\begin{itemize}
    \item \texttt{Node.js 20} o superior;
    \item \texttt{npm};
    \item \texttt{Docker Desktop} o equivalente;
    \item \texttt{Git}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Dependencias principales del proyecto}

La aplicación utiliza actualmente:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Next.js 16};
    \item \texttt{React 19};
    \item \texttt{TypeScript 5};
    \item \texttt{Tailwind CSS 4};
    \item \texttt{Motion for React};
    \item \texttt{Auth.js / NextAuth 5 beta};
    \item \texttt{TypeORM 0.3};
    \item \texttt{PostgreSQL};
    \item \texttt{Cloudinary};
    \item \texttt{Leaflet} y \texttt{react-leaflet}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Herramientas auxiliares}

\begin{itemize}
    \item \texttt{Visual Studio Code} para edicion y depuracion;
    \item \texttt{MiKTeX} y \texttt{latexmk} para compilar la memoria;
    \item \texttt{Port Forwarding} de \texttt{Visual Studio Code}, basado en \texttt{Microsoft Dev Tunnels}, para pruebas desde dispositivos físicos sobre una URL publica reutilizable.
\end{itemize}

En fases anteriores se utilizo también \texttt{Cloudflare Tunnel} para este mismo propósito, pero en la iteración actual resulta más comodo trabajar con la solución integrada en \texttt{Visual Studio Code}, ya que no exige una herramienta adicional, se integra sin coste extra en el flujo habitual de desarrollo y facilita conservar una URL estable de pruebas para la PWA instalada en móvil.

\subsection{Configuración local}

\subsubsection*{Base de datos}

El servicio \texttt{PostgreSQL} se define en \texttt{docker-compose.yml} en la raiz del repositorio. Para arrancarlo:

\begin{lstlisting}[language=bash]
docker compose up -d
\end{lstlisting}

Por defecto queda expuesto en el puerto \texttt{5432}. El repositorio mantiene también la carpeta \texttt{db/init/} con scripts auxiliares de inicializacion.

\subsubsection*{Aplicación web}

Una vez levantada la base de datos, la aplicación se prepara desde la carpeta \texttt{app-tfg/}:

\begin{lstlisting}[language=bash]
cd app-tfg
npm install
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Variables de entorno}

Las variables mínimas necesarias son:

\begin{lstlisting}[language=bash]
DATABASE_URL=postgres://kin:kin@localhost:5432/kin
AUTH_SECRET=valor-seguro
\end{lstlisting}

Variables opcionales según integracion:

\begin{itemize}
    \item \texttt{CLOUDINARY\_*} para la subida de imágenes de perfil y de catálogo.
    \item \texttt{GEOCODING\_*} para personalizar el comportamiento de geocodificación con \texttt{Nominatim}.
    \item \texttt{NEXT\_PUBLIC\_OSRM\_BASE\_URL} para sustituir el proveedor de rutas.
\end{itemize}

\subsubsection*{Migraciones y arranque}

Tras definir el entorno:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run migration:run
npm run dev
\end{lstlisting}

La aplicación queda disponible en \texttt{http://localhost:3000}.

\subsection{Compilacion y comprobaciones}

Los comandos recomendados durante el desarrollo son:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run lint
npm run typecheck
npm run build
\end{lstlisting}

Si el cambio afecta especialmente a pedidos, reparto o cobro, conviene ejecutar también:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run m4:closeout
npm run m4:ui-check
\end{lstlisting}

El proyecto no dispone todavía de una bateria completa de tests funcionales automatizados, de modo que estas comprobaciones deben acompasarse con validación manual de los flujos por rol.

\subsection{Documentación técnica}

La memoria del TFG se mantiene en \texttt{docs/}. Su compilacion puede realizarse mediante:

\begin{lstlisting}[language=bash]
latexmk -pdf -shell-escape main.tex
\end{lstlisting}

La carpeta de documentación debe evolucionar en paralelo al código cuando se incorporen nuevas funcionalidades, nuevas integraciones o se reorganicen módulos ya existentes.
