Este capítulo describe la implementación real del sistema, centrada en la aplicación web desarrollada en \texttt{Next.js}, la capa de persistencia basada en \texttt{TypeORM} y la evolución ya materializada de los módulos \texttt{M1} y \texttt{M2}.

\section{Entorno de Construcción}
\label{sec:ConstructionEnvironment}
\input{./sections/development/implementation/constructionenvironment.tex}

\section{Código Fuente}

La implementación actual del proyecto se concentra en la carpeta \texttt{app-tfg/}, mientras que la carpeta \texttt{docs/} almacena la memoria técnica en \LaTeX. Dentro de la aplicación principal se distinguen los siguientes bloques:

\begin{itemize}
    \item \texttt{app/}: páginas, layouts, \textit{Route Handlers} y componentes de interfaz.
    \item \texttt{app/api/}: endpoints internos para autenticación, perfil, administración, clientes y operativa comercial.
    \item \texttt{app/components/}: componentes reutilizables de interfaz, mapas, formularios y vistas por rol.
    \item \texttt{app/hooks/api/}: hooks cliente para encapsular llamadas HTTP, estado de carga y mensajes de error.
    \item \texttt{lib/}: contratos compartidos, lógica de negocio, integraciones externas, seguridad y acceso a datos.
    \item \texttt{migrations/typeorm/}: migraciones versionadas de base de datos para los módulos \texttt{M1} y \texttt{M2}.
\end{itemize}

\subsection{Implementación del módulo M1}

El módulo \texttt{M1} se apoya principalmente en \texttt{auth.ts}, \texttt{proxy.ts}, los endpoints de \texttt{/api/auth/*}, los servicios de usuario de \texttt{lib/typeorm/services/users/} y las entidades de seguridad y trazabilidad.

Las piezas más relevantes son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Autenticación mediante proveedor de credenciales de \texttt{Auth.js}, con sesión \texttt{JWT}.
    \item Control de acceso por rol en \texttt{proxy.ts}, que protege las rutas \texttt{/admin}, \texttt{/commercials} y \texttt{/clients}.
    \item Registro de solicitudes de alta y gestión administrativa de estados de cuenta.
    \item Registro de eventos de acceso y trazabilidad de sesiones exitosas o fallidas.
    \item Gestión y edición del perfil propio, incluyendo cambio de contraseña y subida de imagen a \texttt{Cloudinary}.
\end{itemize}

\subsection{Implementación del módulo M2}

El módulo \texttt{M2} se reparte entre las rutas de administración de clientes, la zona comercial, la zona cliente y la lógica de planificación diaria ubicada en \texttt{lib/commercial/}.

Actualmente ya están implementados:

\begin{itemize}
    \item Gestión de clientes profesionales y de sus datos de ficha.
    \item Asignación, desasignación y reasignación de clientes a comerciales.
    \item Geolocalización de establecimientos mediante búsqueda de dirección y confirmación manual sobre mapa.
    \item Configuración operativa del comercial para jornada base, puntos de salida y duración de visitas.
    \item Alta, consulta y seguimiento de visitas comerciales por fecha, tipo y estado.
    \item Previsualización de ruta diaria con orden previsto, tiempos estimados, margen disponible e incidencias de franja horaria.
    \item Consulta por parte del cliente de la hora aproximada de reparto cuando existe una visita de entrega planificada para el día.
\end{itemize}

La lógica temporal de rutas y estimaciones no reside en la capa visual, sino que se centraliza en \texttt{lib/commercial/daily-route-planning.ts}. Esta decisión permite reutilizar el mismo cálculo tanto en el panel comercial como en la tarjeta de ETA que visualiza el cliente.

\section{Scripts de Base de datos}

La persistencia se gestiona mediante migraciones de \texttt{TypeORM}. No se han empleado procedimientos almacenados ni disparadores específicos; la lógica de negocio se mantiene en servicios TypeScript, lo que simplifica su trazabilidad junto al resto del código fuente.

La serie de migraciones actual queda organizada del siguiente modo:

\begin{itemize}
    \item Migraciones \texttt{001} a \texttt{005}: tablas base del módulo \texttt{M1}, catálogos de roles y estados, usuarios, solicitudes, logs de acceso y datos semilla iniciales.
    \item Migraciones \texttt{006} a \texttt{018}: tablas y ajustes del módulo \texttt{M2}, incluyendo clientes, comerciales, asignaciones, configuración de ruta, geodatos, tipos de visita, modelo de visitas por jornada y estado aplazado.
\end{itemize}

Esta estrategia permite reconstruir el esquema de forma controlada en cualquier entorno, auditar los cambios estructurales del sistema y extender el proyecto sin depender de modificaciones manuales sobre la base de datos.
