
En este capítulo se presentan los objetivos y el catálogo de requisitos del nuevo sistema informatico. Opcionalmente, se incluye el análisis de la brecha entre los requisitos planteados y la solución base seleccionada.

\section{Objetivos de Negocio}
La implantacion del sistema persigue una serie de objetivos de negocio vinculados a la mejora de la actividad diaria del distribuidor y a la relación operativa con las peluquerías clientes. A diferencia de los objetivos del sistema, centrados en las capacidades de la aplicación, estos objetivos expresan el impacto esperado sobre la forma de trabajar del negocio una vez la solución se encuentre en uso.

Los principales objetivos de negocio identificados son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item Reducir la dependencia de procesos manuales y de herramientas dispersas en la gestión comercial, logística y administrativa del distribuidor.
    \item Centralizar la información relevante del negocio para disminuir duplicidades, inconsistencias y pérdida de contexto entre visitas, pedidos, repartos y cobros.
    \item Mejorar la eficiencia operativa del distribuidor, acortando el tiempo dedicado a tareas de coordinación, consulta y seguimiento.
    \item Facilitar el control de la actividad comercial diaria mediante una vision más estructurada de clientes, visitas, rutas y resultados.
    \item Aumentar la trazabilidad de las operaciones críticas del negocio, especialmente en acceso al sistema, gestión de usuarios, seguimiento de pedidos y registro de cobros.
    \item Mejorar la calidad del servicio ofrecido a las peluquerías clientes, permitiendoles consultar catálogo, pedidos e información de reparto desde un canal digital unificado.
    \item Favorecer la fidelizacion de los clientes profesionales mediante una relación más continua, más transparente y apoyada en herramientas digitales de valor operativo.
    \item Sentar una base organizativa y técnica que permita escalar la actividad comercial e incorporar nuevos usuarios, nuevos comerciales y nuevas funcionalidades sin depender de procedimientos informales.
\end{itemize}

En consecuencia, el valor de negocio esperado no se limita a digitalizar tareas ya existentes, sino a reordenar el flujo completo de información del distribuidor para hacerlo más controlable, más trazable y más preparado para futuras ampliaciones funcionales.

\section{Objetivos del Sistema}
El sistema desarrollado persigue la construcción de una plataforma web unificada que permita al distribuidor, a su red comercial y a los clientes profesionales operar sobre una misma base de información, evitando la fragmentación entre herramientas aisladas de catálogo, seguimiento comercial y gestión de pedidos.

De forma más concreta, los objetivos generales del sistema son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item Centralizar en una única aplicación la gestión de usuarios, clientes, catálogo, visitas, rutas, pedidos y seguimiento de cobros.
    \item Garantizar un acceso diferenciado por roles, de manera que cada perfil utilice una interfaz y un conjunto de operaciones acordes a sus responsabilidades reales dentro del proceso comercial.
    \item Facilitar al distribuidor la administración operativa del sistema, incluyendo la gestión de usuarios, la auditoría de acciones relevantes, la consulta global de pedidos, la configuración de avisos automáticos y las bases técnicas necesarias para futuras integraciones empresariales.
    \item Proporcionar al comercial una herramienta móvil y operativa para planificar su jornada, consultar la ficha de sus clientes, preparar pedidos, organizar repartos y registrar el resultado de sus visitas.
    \item Permitir al cliente profesional consultar el catálogo, revisar cartas de color, preparar pedidos, consultar su historial y conocer el estado logístico de sus entregas cuando exista un reparto real planificado.
    \item Mantener trazabilidad sobre los procesos críticos del sistema, especialmente en autenticación, gestión administrativa de usuarios, ciclo de vida del pedido y seguimiento de cobros.
    \item Integrar servicios externos de soporte cuando aporten valor claro al flujo funcional, como almacenamiento de imágenes, geocodificación, cálculo de rutas, generación de QR o soporte de instalación como aplicación web progresiva.
    \item Asegurar que la aplicación pueda evolucionar de forma incremental, manteniendo una base modular que permita ampliar funcionalidades futuras sin rehacer los módulos ya estabilizados.
\end{itemize}

\section{Metodología de captura de requisitos}
\label{sec:RequirementsCaptureMethodology}
\input{./sections/development/requirements/RequirementsCaptureMethodology.tex}

\section{Division modular de requisitos}
\label{sec:ModularRequirements}
\input{./sections/development/requirements/Modules.tex}

\section{Requisitos funcionales}
\label{sec:FunctionalRequirements}
\input{./sections/development/requirements/FunctionalRequirements.tex}

\section{Requisitos no funcionales}
\label{sec:NonFunctionalRequirements}
\input{./sections/development/requirements/NonFunctionalRequirements.tex}

\section{Requisitos de información}
\label{sec:InformationRequirements}
\input{./sections/development/requirements/InformationRequirements.tex}

\section{Reglas de negocio}
Las reglas de negocio describen restricciones operativas que el sistema debe respetar para reflejar de manera coherente el funcionamiento esperado por el distribuidor y por su red comercial. En la implementación actual, las principales reglas de negocio identificadas son las siguientes:

\begin{itemize}
    \item Solo los usuarios autenticados, activos y autorizados pueden acceder a las funcionalidades protegidas del sistema.
    \item El acceso a rutas, vistas y operaciones queda condicionado por el rol del usuario, distinguiendo al menos entre administrador, comercial y cliente profesional.
    \item Las solicitudes de registro de nuevos clientes no suponen acceso inmediato: deben quedar pendientes de revisión administrativa hasta su aprobación o rechazo.
    \item Un cliente profesional puede estar asignado a uno o varios comerciales según la estructura operativa definida por el distribuidor, pero un comercial solo puede operar directamente sobre clientes que tenga asignados.
    \item Las visitas comerciales deben quedar asociadas a un cliente existente y a un comercial responsable, y su estado debe evolucionar de manera coherente entre planificada, completada, aplazada o cancelada.
    \item La hora exacta de una visita o entrega no se trata como un dato fijo introducido manualmente, sino como una estimación dependiente de la planificación de ruta y del contexto operativo del día.
    \item El cliente solo debe visualizar una ETA cuando exista una visita de reparto real, valida y vinculada a pedidos coherentes para la jornada.
    \item Los pedidos pueden iniciarse como borrador y confirmarse posteriormente, pero no deben saltar arbitrariamente entre estados incompatibles.
    \item Un mismo cliente no puede acumular más de dos pedidos abiertos pendientes de cobro al mismo tiempo.
    \item Solo pueden vincularse a una visita de reparto los pedidos confirmados del cliente correcto; no deben poder asociarse pedidos cancelados, ya entregados o pertenecientes a otro cliente.
    \item Una visita de reparto no debe poder completarse sin pedidos vinculados ni sin la validación QR correspondiente a cada pedido entregado.
    \item El cierre correcto de una visita de reparto debe marcar como entregados los pedidos asociados, manteniendo sincronizado el estado logístico del pedido con el de la visita.
    \item Si una visita de reparto se aplaza o se cancela, el sistema debe evitar estados huerfanos o inconsistentes entre visita, pedido y ETA mostrada al cliente.
    \item El registro de cobro solo aplica al alcance mínimo definido en esta iteración: distinguir entre pedidos pendientes de cobro y pedidos cobrados, con método, fecha, notas y usuario responsable.
    \item \textcolor{red}{La gestión de cobros no incluye por ahora pagos parciales, facturación ni conciliación contable avanzada, por lo que el sistema no debe simular dichas capacidades.}
    \item Las políticas de rate limiting forman parte de la seguridad técnica del sistema y no deben exponerse como ajuste ordinario del administrador de negocio; su modificación queda reservada a mantenimiento técnico o despliegue.
\end{itemize}

\section{Análisis GAP}
El análisis GAP compara las necesidades funcionales y organizativas del distribuidor con las soluciones identificadas durante el estudio del contexto. El objetivo no es únicamente determinar si existe una herramienta capaz de resolver una tarea aislada, sino comprobar si alguna alternativa cubre de forma integrada el flujo completo descrito por los requisitos del sistema: gestión de usuarios, clientes, visitas, rutas, catálogo, pedidos, repartos, trazabilidad y acceso diferenciado por roles.

Las soluciones consideradas como referencia son las herramientas ofimáticas ya conocidas por el distribuidor, las aplicaciones y canales digitales existentes de la empresa central y una plataforma sectorial de gestión de citas como Booksy. Cada una de ellas aporta valor en una parte concreta del problema, pero ninguna cubre por sí sola el conjunto de requisitos definidos para el nuevo sistema.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{0.24\linewidth}|X|X|}
        \hline
        \textbf{Solución analizada} & \textbf{Cobertura aportada} & \textbf{Brecha respecto a los requisitos del sistema} \\
        \hline
        Hojas de cálculo, Microsoft Access y Google Sheets & Permiten registrar datos de forma flexible, mantener listados, realizar consultas sencillas y elaborar informes manuales. & No proporcionan una aplicación integrada con roles, sesiones, trazabilidad, validación de estados, experiencia móvil, cálculo de rutas, QR de entrega ni acceso directo para clientes profesionales. \\
        \hline
        Aplicación móvil y web oficial de KIN Cosmetics & Cubren parcialmente la consulta de catálogo, información técnica y contenidos asociados a productos de la marca. & No resuelven la gestión operativa del distribuidor: clientes asignados, visitas comerciales, rutas, pedidos propios, reparto, seguimiento de cobro ni administración local de usuarios. \\
        \hline
        Plataformas sectoriales como Booksy & Digitalizan procesos propios de salones de belleza, especialmente agenda, reservas y relación con clientes finales. & Su enfoque está orientado a la peluquería como negocio de atención al público, no al distribuidor B2B. No cubren logística de reparto, pedidos a distribuidor, catálogo propio, validación QR ni trazabilidad comercial del proveedor. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{Comparación GAP entre soluciones existentes y requisitos del sistema}
    \label{tab:gap-analysis}
\end{table}

A partir de esta comparación se concluye que las alternativas existentes resuelven necesidades parciales, pero dejan sin cubrir la integración transversal requerida por el proyecto. La brecha principal se encuentra en la unión de tres dimensiones que actualmente aparecen separadas: la gestión comercial interna del distribuidor, la experiencia digital del cliente profesional y el seguimiento logístico de pedidos y repartos.

Por este motivo se justifica el desarrollo de una solución específica. La aplicación propuesta no sustituye únicamente a una hoja de cálculo o a un catálogo digital, sino que actúa como sistema de información centralizado para coordinar usuarios, clientes, comerciales, catálogo, pedidos y visitas sobre una misma base de datos. Esta decisión permite cubrir los requisitos funcionales y no funcionales definidos, reducir duplicidades y dejar preparada una arquitectura extensible para futuras ampliaciones.
