\newpage{\ }
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Resumen}

La actividad comercial de un distribuidor de productos capilares profesionales requiere gestionar de forma continua clientes, visitas, pedidos, entregas, cobros, catálogo de productos e información administrativa asociada. En el caso analizado, estos procesos se apoyan en distintas herramientas independientes, como hojas de cálculo, bases de datos locales y software de facturación, lo que provoca una fragmentación de la información, una elevada dependencia de tareas manuales y dificultades para mantener una trazabilidad adecuada de la actividad diaria.

El presente Trabajo Fin de Grado tiene como objetivo analizar, diseñar y desarrollar una aplicación web progresiva que permita centralizar esta gestión comercial y servir como base para la digitalización progresiva de la relación entre el distribuidor, los comerciales y las peluquerías profesionales. Para ello, se ha realizado un estudio del contexto actual, se han identificado las principales limitaciones del proceso de negocio existente y se han definido los requisitos funcionales, no funcionales y de información necesarios para estructurar una solución modular y extensible.

La aplicación propuesta se organiza en torno a distintos perfiles de usuario, diferenciando las necesidades del administrador, los comerciales y los clientes profesionales. La memoria recoge el modelado de los módulos del sistema, el análisis de casos de uso, el diseño conceptual de datos, la arquitectura de la solución, el diseño de la interfaz, la construcción del sistema, las pruebas realizadas y las instrucciones básicas de despliegue y uso.

Como resultado, se ha desarrollado una aplicación web full-stack basada en Next.js, React, TypeScript y PostgreSQL, con soporte adicional para autenticación, cartografía, almacenamiento de imágenes e integraciones de ruta. La versión actual ya materializa una parte sustancial del sistema: autenticación y trazabilidad de accesos, control de acceso por roles, gestión de usuarios y perfil, gestión comercial de clientes y visitas, planificación operativa con estimación de rutas, consulta y administración del catálogo y la coloración, flujo completo de pedidos con reparto y validación QR, seguimiento mínimo de cobros y un bloque administrativo transversal con auditoría y configuración global de rate limiting.

El sistema obtenido proporciona una base sólida para reducir la dependencia de procesos manuales, mejorar la organización de la información y facilitar la evolución futura de la plataforma hacia una solución integral de apoyo a la actividad comercial del distribuidor.

\vspace{.5cm}

\noindent \textbf{Palabras clave:} aplicación web progresiva, gestión comercial, distribución B2B, productos capilares, digitalización de procesos, gestión de clientes, gestión de pedidos, sistemas de información, autenticación, autorización, roles de usuario, trazabilidad, arquitectura web, desarrollo full-stack, Next.js, PostgreSQL.
