En esta sección se documenta la arquitectura lógica actual del sistema, centrada en la aplicación web, la organización del código y las integraciones externas necesarias para soportar los módulos implementados.

\subsection{Diseño de alto nivel}

KinEstilistas se implementa como una aplicación web monolítica full-stack. La misma base de código contiene tanto la interfaz de usuario como la lógica de servidor y el acceso a datos, lo que simplifica la trazabilidad entre requisitos, código y despliegue.

Los contenedores lógicos que forman la solución son los siguientes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Cliente web}: interfaz renderizada con \texttt{Next.js} y \texttt{React}, diferenciada por rol.
    \item \textbf{Servidor de aplicación}: \texttt{Route Handlers}, autenticación, protección de rutas, validación y orquestación de servicios.
    \item \textbf{Base de datos relacional}: \texttt{PostgreSQL}, persistida y versionada mediante migraciones.
    \item \textbf{Servicios externos}: \texttt{Cloudinary} para imágenes, \texttt{Nominatim} para geocodificación y \texttt{OSRM} para trazado de rutas.
\end{itemize}

La aplicación resuelve además varias responsabilidades transversales desde una capa común:

\begin{itemize}
    \item autenticación y sesión con \texttt{Auth.js},
    \item control de acceso por rol,
    \item compatibilidad mínima de navegador,
    \item rate limiting sobre \texttt{/api},
    \item contratos de datos compartidos entre cliente y servidor.
\end{itemize}

\subsection{Diseño detallado}

La estructura del código combina una organización por capas técnicas con subdirectorios funcionales para las áreas principales del dominio.

\begin{itemize}
    \item \texttt{app/admin/}, \texttt{app/commercials/} y \texttt{app/clients/}: entrada funcional por rol.
    \item \texttt{app/api/}: endpoints internos segmentados por área de negocio.
    \item \texttt{app/components/}: componentes de interfaz reutilizables, incluyendo formularios, mapas y tablas.
    \item \texttt{app/hooks/api/}: capa cliente para acceso declarativo a la API.
    \item \texttt{lib/contracts/}: DTOs y contratos comunes.
    \item \texttt{lib/commercial/}: lógica de planificación de rutas y cálculo temporal reutilizable.
    \item \texttt{lib/typeorm/entities/} y \texttt{lib/typeorm/services/}: modelo persistente y servicios de dominio asociados a la base de datos.
    \item \texttt{migrations/typeorm/}: evolución versionada del esquema.
\end{itemize}

\paragraph{Flujo típico de una operación protegida}

El flujo interno de una operación sensible sigue de forma general los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
    \item La petición llega a \texttt{proxy.ts}, donde se aplica control de navegador, autenticación base y rate limiting.
    \item La página o el endpoint correspondiente obtiene la sesión y comprueba el rol requerido.
    \item El \textit{Route Handler} delega la lógica de negocio en servicios o helpers de \texttt{lib/}.
    \item Si se requiere persistencia, la operación utiliza \texttt{TypeORM} sobre entidades y repositorios.
    \item La respuesta se normaliza y se devuelve al cliente mediante contratos compartidos.
\end{enumerate}

\paragraph{Organización actual por carpetas}

La arquitectura de carpetas actual es adecuada para el alcance ya construido, porque separa claramente:

\begin{itemize}
    \item vistas por rol,
    \item componentes visuales reutilizables,
    \item integraciones externas,
    \item persistencia y migraciones.
\end{itemize}

No obstante, el crecimiento del módulo comercial ya apunta a una evolución deseable: reforzar la agrupación por \textit{feature} para reducir la dispersión entre componentes, hooks, contratos y servicios relacionados con una misma capacidad de negocio. La base actual sigue siendo válida, pero esta mejora será especialmente interesante cuando entren en alcance \texttt{M3} y \texttt{M4}.

\subsection{Gestión de almacenamiento de imágenes de perfil}
\label{sec:storageDesign}
\input{./sections/development/design/systemarchitecture/storagedesign.tex}
