A continuación se recogen las instrucciones necesarias para evolucionar el software. Este manual está dirigido a desarrolladores que necesiten extender o modificar la aplicación sin perder coherencia con la arquitectura y el alcance actual del proyecto.

\section{Introducción}

El proyecto se desarrolla en un único repositorio con dos bloques claramente diferenciados:

\begin{itemize}
    \item \texttt{app-tfg/}, que contiene la aplicación full-stack;
    \item \texttt{docs/}, que contiene la memoria técnica.
\end{itemize}

El estado actual del desarrollo cubre de forma operativa los módulos \texttt{M1}, \texttt{M2}, \texttt{M3}, \texttt{M4}, bloques funcionales de \texttt{M5} y \texttt{M6}, y una capa transversal de \texttt{M7} para auditoría, avisos configurables, seguridad técnica e integración empresarial preparada. Por tanto, cualquier cambio debería respetar especialmente la compatibilidad con los flujos de autenticación, perfiles, clientes, visitas, rutas, catálogo, pedidos, reparto, cobro mínimo, comunicaciones internas y multicanal, seguimiento técnico del salón y registro de integraciones/propuestas a proveedor.

%\section{Requisitos de desarrollo}
\input{./sections/backmatter/developerguide/requirements}

\section{Consideraciones generales sobre el desarrollo}

\subsection{Organización del código}

La estructura recomendada para incorporar cambios es la siguiente:

\begin{itemize}
    \item \texttt{app/}: páginas, layouts y componentes de entrada por rol.
    \item \texttt{app/api/}: endpoints internos y \textit{Route Handlers}.
    \item \texttt{app/components/}: interfaz reutilizable.
    \item \texttt{app/hooks/api/}: consumo cliente de endpoints.
    \item \texttt{lib/contracts/}: contratos compartidos entre servidor y cliente.
    \item \texttt{lib/commercial/}: lógica de cálculo del dominio comercial y de rutas.
    \item \texttt{lib/clients/}: lectura de ETA y resumen de reparto para cliente.
    \item \texttt{lib/orders/}: soporte transversal del dominio de pedidos, incluyendo QR.
    \item \texttt{lib/geocoding/}: resolución de direcciones y normalización geográfica.
    \item \texttt{lib/security/}: rate limiting y utilidades de seguridad transversal.
    \item \texttt{lib/integrations/}, \texttt{lib/support/} y \texttt{lib/admin/}: inventarios técnicos, diagnóstico de rate limiting, exportación de auditoría, informe operativo y resumen interno de \texttt{M7}.
    \item \texttt{lib/typeorm/services/}: acceso a datos y lógica persistente.
\end{itemize}

Cuando se añada una nueva capacidad, conviene mantener la misma secuencia conceptual:

\begin{enumerate}
    \item definir o ampliar el contrato de datos en \texttt{lib/contracts/};
    \item implementar la lógica de negocio en \texttt{lib/};
    \item exponerla mediante un \textit{Route Handler} en \texttt{app/api/};
    \item consumirla desde un hook o una página del cliente;
    \item validar el flujo completo con el rol correspondiente.
\end{enumerate}

\subsection{Autenticación, roles y seguridad}

Los puntos de entrada más sensibles estan centralizados en dos archivos:

\begin{itemize}
    \item \texttt{auth.ts}: autenticación con credenciales, sesión, validación persistida y trazabilidad de accesos.
    \item \texttt{proxy.ts}: control de acceso por rol, compatibilidad mínima de navegador y rate limiting sobre la API.
\end{itemize}

Si se incorpora una nueva ruta privada o un nuevo endpoint sensible, debe revisarse su encaje en estos dos puntos. Esto evita que aparezcan flujos accesibles sin protección o inconsistencias entre la navegación y la autorización real.

Además, las políticas de rate limiting ya no son completamente estáticas: una parte de su configuración puede persistirse en base de datos y diagnosticarse mediante servicios internos. Aun así, esa modificación no se expone al administrador ordinario. Los endpoints de ajuste técnico quedan desactivados salvo que se habilite expresamente \texttt{ADMIN\_RATE\_LIMIT\_SETTINGS\_ENABLED=true} en el entorno de ejecución.

Las rutas \path{/admin/integrations}, \path{/admin/support}, \path{/admin/operations} y \path{/admin/enterprise-operations} se mantienen redirigidas fuera del flujo de administración. Sus servicios siguen existiendo para scripts, validación y futuras integraciones, pero no deben tratarse como pantallas finales de negocio.

La futura integración Factusol/n8n debe partir de \path{lib/integrations/factusol-n8n.ts} y de los servicios persistentes de \path{lib/typeorm/services/admin/enterprise-operations.ts}. La idea es evitar nombres mágicos y dejar claro qué parte pertenece al conector y qué parte sigue siendo dominio interno de pedidos.

\subsection{Persistencia y migraciones}

La base de datos se gestiona con \texttt{TypeORM}. Las entidades viven en \path{lib/typeorm/entities/} y la evolución del esquema en \path{migrations/typeorm/}.

Las pautas recomendadas son:

\begin{itemize}
    \item no modificar manualmente la base de datos fuera del sistema de migraciones;
    \item mantener separados los servicios de lectura y escritura en \path{lib/typeorm/services/};
    \item versionar cualquier nuevo cambio estructural mediante una migración específica;
    \item conservar la trazabilidad entre requisito funcional, entidad y migración.
\end{itemize}

Actualmente el modelo persistente ya incluye usuarios, auditoría, clientes, comerciales, asignaciones, visitas, rutas, catálogo, coloración, pedidos, líneas de pedido, estados de negocio, sobrescrituras técnicas de rate limiting y suscripciones Web Push de usuario. No conviene documentar nuevas entidades como implementadas si no existen realmente en esta capa.

\subsection{Integraciones externas}

El proyecto ya interactúa con varios servicios externos:

\begin{itemize}
    \item \texttt{Cloudinary} para imágenes de perfil y catálogo;
    \item \texttt{Nominatim} para geocodificación de direcciones;
    \item \texttt{OSRM} para geometría de rutas;
    \item \texttt{QuickChart} para representación del QR de pedido;
    \item SMTP transaccional para correo electrónico de notificaciones cuando se configuran \texttt{SMTP\_HOST}, \texttt{SMTP\_PORT}, \texttt{SMTP\_USER}, \texttt{SMTP\_PASSWORD} y \texttt{SMTP\_FROM};
    \item Web Push mediante claves VAPID \texttt{VAPID\_PUBLIC\_KEY}, \texttt{VAPID\_PRIVATE\_KEY} y \texttt{VAPID\_SUBJECT};
    \item el navegador del usuario para geolocalización actual y, en ciertos dispositivos, captura de imagen para lectura de QR.
\end{itemize}

Al tocar estas integraciones conviene mantener siempre una ruta de degradación razonable. El código actual ya contempla varios ejemplos: avatar con \textit{fallback}, punto de salida guardado si no hay geolocalización actual, ETA anulada si el reparto no es coherente, lectura manual del QR cuando el dispositivo no ofrece soporte suficiente y conservación de la notificación interna aunque SMTP, VAPID o una suscripción push no estén disponibles.

\subsection{Validación de cambios}

Antes de entregar cambios se recomienda ejecutar como mínimo:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run lint
npm run typecheck
npm run build
\end{lstlisting}

Si el cambio afecta al flujo de pedidos, reparto o cobro, deben añadirse además:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run m4:closeout
npm run m4:ui-check
\end{lstlisting}

Además, debe comprobarse manualmente el flujo afectado usando el rol correcto. Los recorridos más sensibles hoy son:

\begin{itemize}
    \item login, logout y redirecciones por rol;
    \item alta y revisión de solicitudes;
    \item edición de perfil y cambio de contraseña;
    \item clientes, geolocalización y asignaciones;
    \item visitas, ruta diaria, aplazamientos automáticos, avisos de reubicación y ETA para cliente;
    \item mantenimiento de catálogo y coloración;
    \item pedidos, entrega con QR y cobro mínimo.
    \item promociones, formaciones, \texttt{deliveryChannels}, suscripción Push PWA y degradación a notificación interna.
\end{itemize}

\subsection{Evolución técnica recomendada}

La arquitectura actual es suficiente para el alcance implementado, pero existen tres mejoras claras de medio plazo:

\begin{itemize}
    \item reforzar la agrupacion por \textit{feature} en las áreas comercial, catálogo y pedidos para reducir dispersión entre hooks, contratos, servicios y componentes;
    \item \textcolor{red}{ampliar la automatización de pruebas más allá de las comprobaciones estáticas y los smokes actuales;}
    \item profundizar en la capa PWA y en la observabilidad operativa antes de abordar módulos funcionales de mayor volumen.
\end{itemize}

\section{Instrucciones para construcción}

La secuencia de construcción local recomendada es la siguiente:

\begin{enumerate}
    \item levantar PostgreSQL con Docker desde la raíz del repositorio;
    \item instalar dependencias dentro de \texttt{app-tfg/};
    \item definir \texttt{DATABASE\_URL} y \texttt{AUTH\_SECRET} en \texttt{.env.local};
    \item ejecutar las migraciones;
    \item arrancar el servidor de desarrollo o generar una compilación de producción.
\end{enumerate}

Comandos principales:

\begin{lstlisting}[language=bash]
docker compose up -d
cd app-tfg
npm install
npm run migration:run
npm run dev
\end{lstlisting}

Para una comprobación equivalente a producción:

\begin{lstlisting}[language=bash]
npm run build
npm run start
\end{lstlisting}
