El desarrollo del proyecto se ha abordado mediante un enfoque de \textbf{desarrollo iterativo e incremental} (\textit{Iterative and Incremental Development}, \textit{IID}), adaptado al contexto de un \textbf{Trabajo Fin de Grado} realizado por un único desarrollador. Este tipo de proceso se basa en \textbf{construir el sistema de forma progresiva}, incorporando incrementos funcionales y revisando las decisiones adoptadas a partir de los resultados obtenidos en cada iteración \citep{larman2003iid}. En este proyecto, dicho enfoque permite dividir el trabajo en fases progresivas, revisar los resultados obtenidos en cada etapa y ajustar las decisiones técnicas y funcionales conforme avanza el desarrollo.

Aunque no se ha aplicado una \textit{metodología ágil formal} en sentido estricto, el proceso seguido incorpora prácticas habituales de los enfoques iterativos, como la \textbf{revisión continua del alcance}, la \textbf{validación progresiva de requisitos}, la \textbf{priorización de funcionalidades} y la \textbf{generación incremental de entregables}. Esta adaptación resulta adecuada para un proyecto académico con un cliente o usuario experto que aporta información sobre el dominio del problema, pero en el que la ejecución técnica recae principalmente sobre el autor del trabajo.

El ciclo de vida seguido puede dividirse en las siguientes fases:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Inicio y definición del proyecto:} identificación del problema, delimitación inicial del alcance y establecimiento de los objetivos generales del sistema.
    \item \textbf{Captura y análisis de requisitos:} realización de reuniones y análisis de la situación actual del distribuidor, identificando las necesidades principales del negocio y los procesos susceptibles de digitalización.
    \item \textbf{Estudio de alternativas y selección tecnológica:} revisión de las herramientas conocidas por el distribuidor y de las tecnologías disponibles para el desarrollo de la solución.
    \item \textbf{Análisis y modelado del sistema:} definición de módulos funcionales, requisitos funcionales, requisitos no funcionales, requisitos de información, reglas de negocio y modelos conceptuales.
    \item \textbf{Diseño del sistema:} definición de la arquitectura, diseño de datos, estructura de la interfaz y organización técnica de la aplicación.
    \item \textbf{Construcción incremental:} implementación de la base funcional del sistema, priorizando la autenticación, la gestión de usuarios, el control de roles y la estructura necesaria para futuras ampliaciones.
    \item \textbf{Pruebas y validación:} comprobación del funcionamiento de los componentes desarrollados, validación manual de los flujos principales y revisión de la adecuación del sistema respecto a los requisitos definidos.
    \item \textbf{Documentación y cierre:} elaboración de la memoria, manuales, anexos y documentación técnica necesaria para reproducir y continuar el desarrollo del sistema.
\end{itemize}

La elección del enfoque \textit{IID} se justifica por la amplitud del sistema planteado. El proyecto aborda un dominio con múltiples áreas funcionales, como la \textbf{gestión comercial}, clientes, catálogo, pedidos, entregas, cobros, formaciones e integraciones externas. Por ello, se ha priorizado la construcción de una \textbf{base técnica sólida y extensible}, sobre la que puedan incorporarse de forma progresiva el resto de módulos definidos en el análisis.

Durante el desarrollo, las decisiones adoptadas se han revisado de forma continua atendiendo a tres criterios principales: \textbf{adecuación a las necesidades reales del distribuidor}, \textbf{viabilidad técnica} dentro del tiempo disponible y \textbf{coherencia con los objetivos académicos} del Trabajo Fin de Grado. Esta forma de trabajo ha permitido mantener el proyecto dentro de un alcance asumible, sin perder de vista la evolución futura del sistema.
