A continuación se detallan los requisitos funcionales identificados para el sistema.  Los requisitos funcionales describen los servicios que el sistema debe proporcionar  y el comportamiento esperado ante determinadas situaciones de uso  \cite[Chap.~4.1.1, pp.~85--87]{sommerville}.

La identificación de los requisitos funcionales se ha realizado mediante identificadores únicos que permiten su referencia y trazabilidad a lo largo del documento. Esta práctica sigue las recomendaciones del estándar ISO/IEC/IEEE 29148 para la ingeniería de requisitos, que establece que cada requisito debe contar con un identificador único que facilite su seguimiento y gestión dentro de la especificación \cite{ieee29148}.


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M1}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-01 Registro y alta de usuarios}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir el alta de nuevos usuarios profesionales (peluquerías) mediante un proceso controlado.
    \item El registro podrá realizarse mediante solicitud del propio usuario o mediante la creación directa de la cuenta por parte del distribuidor administrador.
    \item Toda nueva cuenta deberá quedar en estado pendiente hasta que sea revisada y autorizada por un usuario con permisos de administración.
    \item El sistema debe permitir al administrador aprobar, denegar, activar o desactivar cuentas de usuario, quedando estas acciones registradas en un historial de gestión de usuarios.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-02 Autenticación y control de acceso}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir a los usuarios autenticarse mediante credenciales de acceso.
    \item El sistema debe validar las credenciales introducidas de forma segura antes de conceder acceso al sistema.
    \item El sistema debe permitir el acceso únicamente a usuarios que se encuentren activos y autorizados.
    \item El sistema debe impedir el acceso a cuentas no autorizadas, denegadas o desactivadas.
    \item El sistema debe limitar temporalmente los intentos de autenticación abusivos y diferenciar esta situación de un error simple de credenciales.
    \item El sistema debe registrar los intentos de acceso, tanto exitosos como fallidos, con el fin de garantizar la trazabilidad y seguridad del sistema.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-03 Gestión de roles y permisos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe soportar distintos roles de usuario que determinen el acceso a las funcionalidades del sistema.
    \item Al menos deberán contemplarse los siguientes roles:
          \begin{itemize}
              \item Distribuidor Administrador.
              \item Comercial o Agente.
              \item Cliente profesional (peluquería).
          \end{itemize}
    \item El sistema debe restringir el acceso a las funcionalidades en función del rol del usuario autenticado.
    \item El sistema debe permitir asignar y modificar el rol de un usuario por parte del administrador.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-04 Condiciones de autorización y control administrativo}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir que la activación o mantenimiento del acceso de un cliente profesional pueda depender de criterios comerciales definidos por el distribuidor.
    \item Entre dichos criterios podrán contemplarse condiciones como la existencia de actividad comercial reciente, el cumplimiento de consumo mínimo o la validación mediante visita comercial.
    \item El sistema debe permitir registrar y consultar el estado de las cuentas de usuario.
    \item El sistema debe mantener un registro de las acciones administrativas relacionadas con la gestión de usuarios.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-05 Gestión de sesiones}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir la creación de sesiones de usuario tras un proceso de autenticación válido.
    \item El sistema debe permitir la finalización de sesiones activas por parte del usuario o del sistema.
    \item El sistema debe garantizar que las sesiones revocadas o expiradas no puedan ser reutilizadas.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M1-06 Gestión de perfil de usuario}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir a los usuarios consultar y modificar su información personal.
    \item El sistema debe permitir la actualización de datos como nombre, teléfono, empresa o imagen de perfil.
    \item El sistema debe permitir la modificación de credenciales de acceso, garantizando el cumplimiento de las políticas de seguridad definidas.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M2}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M2-01 Gestión de clientes profesionales y asignaciones comerciales}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir registrar y gestionar la información básica de los clientes profesionales.
    \item El sistema debe permitir consultar y actualizar los datos asociados a cada cliente, tales como identificación, localización, geolocalización confirmada o franja horaria permitida para visitas.
    \item El sistema debe permitir asignar, desasignar y reasignar clientes a usuarios comerciales manteniendo trazabilidad sobre dichas acciones.
    \item El sistema debe permitir visualizar la información comercial relevante de cada cliente desde una ficha unificada.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M2-02 Consulta operativa del cliente}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir consultar la ficha operativa de cada cliente profesional con la información necesaria para su seguimiento comercial.
    \item Dicha consulta debe incluir, al menos, datos de contacto, localización, observaciones, asignación comercial activa y contexto de planificación necesario para la jornada.
    \item El sistema debe facilitar la consulta rápida de esta información tanto al comercial durante sus visitas como al cliente profesional cuando exista una previsión de reparto para su establecimiento.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M2-03 Gestión de visitas comerciales}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir planificar y registrar visitas comerciales a los clientes profesionales por fecha, tipo de visita y comercial responsable.
    \item El sistema debe permitir asociar dichas visitas únicamente a clientes que se encuentren asignados al comercial correspondiente.
    \item El sistema debe permitir registrar observaciones, resultados y cambios de estado asociados a cada visita realizada.
    \item El sistema debe considerar la hora exacta de la visita como una información dinámica derivada de la planificación diaria, en lugar de como un dato fijo almacenado en la propia visita.
    \item Si la franja horaria permitida para visitar a un cliente ya se ha superado, el sistema debe poder aplazar la visita para su posterior replanificación.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M2-04 Planificación y previsualización de rutas comerciales}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir organizar y consultar las rutas de visitas de los agentes comerciales a partir de las visitas planificadas para una jornada.
    \item El sistema debe facilitar la visualización de los clientes asignados a una jornada o recorrido determinado, mostrando su orden previsto dentro de la ruta.
    \item El sistema debe permitir consultar la información de contacto y localización de los clientes incluidos en cada ruta comercial.
    \item El sistema debe permitir calcular y mostrar tiempos aproximados de desplazamiento, espera y llegada a cada punto de la ruta.
    \item El sistema debe permitir calcular el margen operativo restante de la jornada en función de la hora actual y de la configuración de trabajo del comercial.
    \item El sistema debe permitir seleccionar la ubicación de un cliente en particular para generar indicaciones de navegación desde la ubicación actual del agente comercial.
    \item Además, el sistema deberá estar integrado con un servicio externo de navegación para facilitar la localización de los clientes durante las visitas comerciales.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M2-05 Configuración operativa y seguimiento diario del comercial}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir a cada comercial definir su configuración operativa de trabajo, incluyendo inicio y fin de jornada, duración prevista de visitas, puntos de salida y llegada y criterio de regreso al origen.
    \item El sistema debe utilizar dicha configuración para calcular automáticamente el tiempo disponible de trabajo y la viabilidad temporal de la ruta del día.
    \item El sistema debe permitir consultar un resumen operativo diario con el número de visitas previstas, el tiempo comprometido, el margen restante y las incidencias de planificación detectadas.
    \item El sistema debe permitir que el cliente profesional consulte su hora aproximada de reparto cuando exista una visita de entrega planificada para la jornada.
\end{itemize}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M3}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M3-01 Consulta del catálogo de productos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir consultar un catálogo digital de productos profesionales.
    \item El catálogo debe mostrar información relevante de cada producto, como nombre, referencia, descripción, categoría, línea comercial, subcategoría, imagen asociada, formato, packing y precio base cuando el rol y el contexto lo permitan.
    \item El sistema debe permitir navegar por el catálogo de forma estructurada según la organización comercial de los productos.
    \item El sistema debe permitir acceder a información técnica asociada a los productos, como modos de aplicación o características técnicas.
    \item El sistema debe permitir consultar recursos de apoyo relacionados con los productos o con su línea comercial, como catálogos comerciales, fichas técnicas o material formativo.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M3-02 Clasificación y búsqueda de productos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir clasificar los productos en categorías, líneas comerciales y subcategorías jerárquicas.
    \item El sistema debe permitir localizar productos mediante mecanismos de búsqueda o filtrado basados en dicha clasificación.
    \item El sistema debe permitir localizar referencias cromáticas dentro de las cartas de color mediante código, nombre o navegacion estructurada.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M3-03 Visualización de cartas de color}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir consultar cartas de color asociadas a las líneas de coloración disponibles.
    \item El sistema debe permitir visualizar las referencias de color organizadas según su nomenclatura comercial y su orden de presentacion.
    \item El sistema debe facilitar la localizacion rapida de tonos o referencias concretas dentro de cada carta de color.
    \item El sistema debe permitir, cuando proceda, asociar referencias de color a productos pedibles del catálogo.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M3-04 Gestión del catálogo por parte del administrador}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir al distribuidor administrador gestionar categorías, líneas comerciales, subcategorías, productos, recursos de apoyo, cartas de color y referencias cromáticas.
    \item El administrador debe poder añadir, modificar o desactivar productos dentro del sistema.
    \item El sistema debe permitir actualizar la información asociada a los productos, incluyendo imágenes, descripciones, datos técnicos y materiales de apoyo.
    \item El sistema debe permitir subir y reemplazar imágenes de catálogo en almacenamiento externo controlado.
    \item El sistema debe permitir definir si una referencia de color es pedible y, en su caso, vincularla al producto correspondiente.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M4}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M4-01 Gestión de pedidos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir la creacion y gestión de pedidos de productos por parte de clientes profesionales o agentes comerciales autorizados.
    \item El sistema debe permitir crear, recuperar y seguir editando borradores de pedido antes de su confirmación.
    \item El sistema debe permitir seleccionar productos del catálogo, cantidades y, cuando proceda, referencias cromáticas asociadas a cada línea.
    \item El sistema debe calcular y persistir el importe total del pedido a partir de sus líneas.
    \item El sistema debe permitir consultar el estado y el historial de pedidos asociados a cada cliente.
    \item El sistema debe impedir que un mismo cliente acumule más de dos pedidos abiertos pendientes de cobro.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M4-02 Gestión de entregas y reparto}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir vincular pedidos confirmados a visitas comerciales de tipo reparto del cliente correcto.
    \item El sistema debe mostrar al comercial una bandeja de pedidos confirmados pendientes de reparto.
    \item El sistema no debe permitir crear ni completar un reparto sin pedidos confirmados vinculados.
    \item El sistema debe exigir la aportacion de un QR por cada pedido vinculado antes de completar un reparto.
    \item Si la validación QR es correcta, el cierre del reparto debe marcar los pedidos vinculados como \texttt{delivered}.
    \item Si una visita de reparto se aplaza o se cancela, el sistema debe mantener los pedidos en un estado coherente y sin enlaces huerfanos.
    \item El cliente solo debe visualizar una ETA cuando exista una visita de reparto real y valida asociada a su pedido.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M4-03 Registro mínimo de cobros}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir registrar el cobro asociado a un pedido entregado.
    \item El sistema debe permitir distinguir, al menos, entre pedidos con cobro \texttt{pending} y pedidos con cobro \texttt{paid}.
    \item El sistema debe permitir registrar metodo de cobro, fecha y notas asociadas al cambio de estado de cobro.
    \item El sistema debe permitir revertir un pedido a \texttt{pending} cuando la regla de negocio vigente lo permita y la consistencia del flujo se mantenga.
    \item El sistema no cubre en esta iteración pagos parciales, facturación ni conciliación avanzada.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M4-04 Consulta y trazabilidad operativa}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir al cliente consultar el historial y el detalle de sus propios pedidos.
    \item El sistema debe permitir al comercial consultar pedidos, repartos y cobros de los clientes que tiene asignados.
    \item El sistema debe permitir al administrador consultar el historial global de pedidos y abrir su detalle completo.
    \item El detalle de un pedido debe mostrar, cuando aplique, su estado, su estado de cobro, sus líneas, el QR del paquete y la visita de reparto vinculada.
\end{itemize}
% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M5}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-01 Gestión de fichas de clientes del salón}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir registrar y gestionar fichas de clientes del salón.
    \item Cada ficha de cliente debe permitir almacenar información básica necesaria para su identificación dentro del salón.
    \item El sistema debe permitir consultar y actualizar la información registrada de cada cliente.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-02 Registro de servicios realizados}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir registrar los servicios o tratamientos realizados a los clientes del salón.
    \item Cada servicio registrado debe poder asociarse a un cliente determinado.
    \item El sistema debe permitir registrar información adicional relacionada con el servicio, como fecha de realización o tipo de tratamiento aplicado.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-03 Registro de información técnica de tratamientos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir almacenar información técnica asociada a los servicios realizados.
    \item Esta información podrá incluir datos como fórmulas de coloración utilizadas, productos aplicados o combinaciones de productos empleadas durante el tratamiento.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-04 Consulta del historial técnico del cliente}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir consultar el historial de servicios realizados a cada cliente del salón.
    \item El historial debe mostrar la información técnica asociada a cada tratamiento previamente registrado.
    \item El sistema debe facilitar la consulta de trabajos técnicos previos para apoyar la toma de decisiones en tratamientos futuros.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-05 Seguimiento del uso de productos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir registrar los productos utilizados en los servicios realizados en el salón.
    \item El sistema debe permitir consultar el uso de productos en los distintos servicios registrados.
    \item Esta información podrá utilizarse para analizar el uso de productos de la marca en los tratamientos realizados por las peluquerías.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-06 Sugerencia de productos basada en tratamientos previos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir mostrar sugerencias de productos o referencias relacionadas con los tratamientos previamente registrados para un cliente del salón.
    \item Estas sugerencias deberán generarse a partir del historial técnico almacenado, teniendo en cuenta los productos utilizados y los servicios realizados con anterioridad.
    \item El sistema debe presentar dichas sugerencias como apoyo a la consulta profesional, sin sustituir el criterio técnico del usuario.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M5-07 Contacto por correo a partir de la ficha técnica del cliente}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir generar un correo electrónico dirigido al cliente del salón a partir de la información registrada en su ficha técnica.
    \item El correo generado podrá incluir información relevante sobre los tratamientos realizados, productos utilizados, recomendaciones basadas en el historial técnico del cliente o promociones que quiera ofrecer los profesionales del salón a sus clientes.
    \item El sistema debe permitir personalizar el contenido del correo antes de su envío, permitiendo al profesional adaptar el mensaje a las necesidades específicas de cada cliente.
    \item Además, el sistema deberá estar integrado con un servicio de mensajería externa para facilitar el envío de estos correos electrónicos a los clientes del salón, permitiendo una comunicación directa y personalizada basada en la información técnica registrada en la plataforma.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M6}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M6-01 Gestión de promociones comerciales}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir al distribuidor administrador crear y gestionar promociones comerciales dirigidas a los clientes profesionales.
    \item El sistema debe permitir asociar dichas promociones a productos, líneas de producto, clientes específicos o periodos de tiempo determinados.
    \item El sistema debe permitir definir condiciones promocionales tales como descuentos, ventajas comerciales u ofertas especiales aplicables durante un periodo determinado.
    \item El sistema debe permitir mostrar las promociones activas a los usuarios autorizados dentro de la aplicación.
    \item El sistema debe permitir que las promociones aplicables puedan ser consideradas durante el proceso de creación de pedidos.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M6-02 Categorías de clientes y promociones}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir clasificar a los clientes en diferentes categorías dependiendo del uso que hagan de la aplicación, por ejemplo, clientes \textit{Platino}, \textit{Oro} o \textit{Plata}.
    \item El sistema debe permitir asociar promociones comerciales a determinadas categorías de clientes, de forma que solo los clientes incluidos en dichas categorías puedan acceder a las promociones asociadas.
    \item El sistema debe permitir gestionar la asignación de clientes a las distintas categorías, ya sea de forma manual por parte del administrador o de forma automática en función de criterios comerciales definidos por el distribuidor.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M6-03 Envío de notificaciones y recordatorios}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir generar y enviar notificaciones o avisos a los usuarios del sistema relacionados con eventos relevantes de la aplicación.
    \item Entre estos eventos podrán incluirse promociones activas, pedidos realizados, cambios en el estado de los pedidos o visitas comerciales programadas.
    \item El sistema debe permitir programar recordatorios asociados a determinadas acciones o eventos del sistema, por ejemplo, recordatorios de visitas comerciales o fechas de entrega de pedidos.
    \item Las notificaciones deberán mostrarse dentro de la aplicación y podrán utilizar mecanismos de aviso compatibles con el dispositivo del usuario.
    \item Adicionalmente, el sistema deberá estar integrado con un servicio de mensajería externa para enviar notificaciones por correo electrónico o \textit{WhatsApp} a los usuarios cuando sea necesario.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M6-04 Gestión de formaciones}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir al distribuidor administrador publicar y gestionar actividades formativas dirigidas a los clientes profesionales.
    \item El sistema debe permitir mostrar un calendario o listado de formaciones disponibles para los usuarios autorizados.
    \item El sistema debe permitir consultar la información asociada a cada formación, incluyendo fecha, ubicación, descripción o contenido de la actividad.
    \item El sistema debe permitir actualizar o desactivar las formaciones publicadas cuando sea necesario.
    \item El sistema debe permitir a los usuarios interesados inscribirse en las formaciones disponibles, registrando su participación para facilitar la organización de las actividades formativas.
    \item Estas inscripciones pueden estar sujetas a criterios de autorización definidos por el distribuidor, como la categoría del cliente, criterios comerciales o la disponibilidad de plazas.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M7}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M7-01 Panel de administración del sistema}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe proporcionar un panel de administración accesible únicamente por usuarios con rol de distribuidor administrador.
    \item El panel de administración debe permitir gestionar los elementos principales del sistema ya implementados, tales como usuarios, clientes, catálogo, pedidos globales, auditoría y configuraciones transversales.
    \item El sistema debe permitir realizar tareas de mantenimiento y actualización de la información almacenada en la plataforma.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M7-02 Auditoría y trazabilidad administrativa}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir consultar información de auditoría relevante para el distribuidor relacionada con accesos y acciones administrativas.
    \item El sistema debe permitir visualizar registros de acceso, resultados de autenticación y cambios de estado o rol realizados sobre usuarios.
    \item El sistema debe permitir utilizar dicha información como apoyo al seguimiento operativo y de seguridad del sistema.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M7-03 Configuración global de rate limiting}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe permitir al administrador consultar las políticas globales de rate limiting activas.
    \item El sistema debe permitir habilitar o deshabilitar políticas concretas y ajustar su número maximo de peticiones y su ventana temporal.
    \item El sistema debe aplicar estas políticas de forma coherente sobre login y API sin exigir cambios manuales en el código para cada ajuste operativo.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M7-04 Integraciones externas de soporte}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe apoyarse en servicios externos de soporte cuando una capacidad implementada lo requiera.
    \item Entre dichas integraciones ya operativas se incluyen almacenamiento de imágenes, geocodificación, cálculo de rutas y representación del QR operativo de pedido.
    \item El sistema debe degradar de forma controlada cuando una de estas integraciones no pueda responder o no este disponible temporalmente.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M7-05 Servicios transversales de compatibilidad y soporte}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema debe detectar navegadores por debajo del soporte mínimo definido y redirigir a una página informativa.
    \item El sistema debe exponer un manifiesto web e iconos de instalación para facilitar su uso como aplicación instalable en dispositivos compatibles.
    \item El sistema debe registrar una capa básica de \textit{service worker} para mejorar la experiencia de uso cuando la conectividad falle de forma puntual.
\end{itemize}

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RF-M8}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M8-01 Asistente inteligente de recomendación de tratamientos}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema podrá incorporar en futuras versiones un asistente inteligente capaz de recomendar tratamientos capilares en función de determinadas características del cabello del cliente.
    \item El asistente deberá permitir introducir diferentes parámetros técnicos, tales como tipo de cabello, estado del cabello o tratamientos previos.
    \item A partir de esta información, el sistema podrá sugerir productos o combinaciones de tratamientos disponibles en el catálogo.
    \item Estas recomendaciones estarán basadas en una presentación ya existente de la marca, pero el sistema podrá aprender de las elecciones realizadas por los profesionales para mejorar sus sugerencias a lo largo del tiempo.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M8-02 Simulador de estilos y coloración}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema podrá incorporar un simulador visual que permita previsualizar posibles cambios de estilo o coloración capilar.
    \item El simulador deberá permitir utilizar imágenes del cliente o modelos de referencia para mostrar posibles resultados.
    \item Esta funcionalidad estará orientada a facilitar la comunicación entre el profesional y el cliente final durante el proceso de asesoramiento.
\end{itemize}

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M8-03 Reconocimiento de productos mediante la cámara del dispositivo}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema podrá incorporar una funcionalidad de reconocimiento de productos mediante la cámara del dispositivo móvil.
    \item Esta funcionalidad permitirá identificar productos del catálogo a partir de su imagen o código de barras, facilitando su consulta o inclusión en pedidos.
    \item Esta funcionalidad estará disponible tanto para clientes como para el administrador a la hora de hacer un pedido al proveedor.
\end{itemize}


\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RF-M8-04 Reserva online para clientes finales}
\vspace{-1em}

\begin{itemize}
    \item El sistema podrá incorporar un sistema de reserva online destinado a los clientes finales de las peluquerías.
    \item Este sistema permitiría solicitar citas directamente desde una interfaz web o aplicación vinculada a la peluquería.
    \item Las reservas generadas se integrarían automáticamente con la agenda de la peluquería dentro de la plataforma.
\end{itemize}
