Los requisitos no funcionales describen las propiedades de calidad y restricciones que debe cumplir el sistema, más allá de las funcionalidades que proporciona. Estos requisitos incluyen aspectos como rendimiento, seguridad, usabilidad, mantenibilidad o compatibilidad.

Para la clasificación de los requisitos no funcionales se ha tomado como referencia el modelo de calidad definido en el estandar ISO/IEC 25010 \cite{iso25010}.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF1. Usabilidad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-U-01 Facilidad de uso}
\vspace{-1em}

El sistema debe proporcionar una interfaz intuitiva que permita a los usuarios realizar las tareas principales con un número reducido de interacciones.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-U-02 Adaptabilidad de la interfaz}
\vspace{-1em}

La interfaz del sistema debe adaptarse correctamente a distintos tamanos de pantalla, incluyendo dispositivos móviles, tabletas y ordenadores, manteniendo una experiencia de usuario consistente.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-U-03 Claridad de la información}
\vspace{-1em}

El sistema debe presentar la información de forma clara y estructurada, facilitando la comprensión de los datos mostrados por parte de los usuarios.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF2. Eficiencia de rendimiento}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-P-01 Tiempo de respuesta}
\vspace{-1em}

El sistema debe responder a las solicitudes de los usuarios en un tiempo razonable bajo condiciones normales de uso, priorizando especialmente login, consulta de catálogo, lectura de clientes y operaciones sobre pedidos.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-P-02 Optimizacion de recursos}
\vspace{-1em}

El sistema debe optimizar la carga de recursos para garantizar un funcionamiento fluido incluso en dispositivos móviles con capacidad limitada.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF3. Compatibilidad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-C-01 Compatibilidad con navegadores}
\vspace{-1em}

El sistema debe ser compatible con navegadores web modernos y, cuando no se cumpla el soporte mínimo definido, debe informar de ello mediante una ruta específica de navegador no soportado.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-C-02 Compatibilidad con sistemas operativos móviles}
\vspace{-1em}

El sistema debe ser utilizable desde los sistemas operativos móviles más habituales, manteniendo una experiencia razonable en Android e iOS a traves del navegador.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-C-03 Integracion con servicios externos}
\vspace{-1em}

El sistema debe permitir integrarse con servicios externos de soporte necesarios para su funcionamiento, tales como almacenamiento de imágenes, geocodificación, cálculo de rutas y representación de QR.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF4. Fiabilidad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-F-01 Disponibilidad del sistema}
\vspace{-1em}

El sistema debe estar disponible para los usuarios la mayor parte del tiempo, minimizando interrupciones en el servicio.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-F-02 Integridad de los datos}
\vspace{-1em}

El sistema debe garantizar la correcta conservacion de los datos almacenados, evitando perdidas o inconsistencias en la información.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF5. Seguridad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-S-01 Control de acceso}
\vspace{-1em}

El sistema debe garantizar que únicamente los usuarios autorizados puedan acceder a las funcionalidades correspondientes a su rol.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-S-02 Protección de datos}
\vspace{-1em}

El sistema debe proteger los datos almacenados mediante autenticación, autorización, trazabilidad de accesos y validación de operaciones sensibles.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-S-03 Limitacion de abuso}
\vspace{-1em}

El sistema debe incorporar mecanismos de rate limiting y validación de sesión para reducir el impacto de accesos abusivos o repetitivos sobre login y API.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF6. Mantenibilidad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-M-01 Modularidad del sistema}
\vspace{-1em}

El sistema debe estar organizado en módulos y capas técnicas que faciliten su mantenimiento, evolución y ampliacion.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-M-02 Facilidad de actualización}
\vspace{-1em}

El sistema debe permitir actualizar o modificar funcionalidades sin afectar innecesariamente al funcionamiento global de la aplicación.

% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{RNF7. Portabilidad}
% ------------------------------------------------------------------------------

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-PO-01 Acceso multiplataforma}
\vspace{-1em}

El sistema debe poder ejecutarse en distintos dispositivos mediante un navegador web sin necesidad de instalaciones nativas específicas.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-PO-02 Instalación como aplicación web}
\vspace{-1em}

El sistema debe permitir su instalación como aplicación web en dispositivos compatibles mediante manifiesto web e iconos de instalación.

\vspace{-0.75em}
\subsubsection{RNF-PO-03 Soporte basico fuera de red}
\vspace{-1em}

El sistema debe ofrecer una capa mínima de soporte cuando la conectividad falle puntualmente, apoyandose en el \textit{service worker} y en la cache del \textit{app shell} disponible.
